**半紋月蝶魚**，又名**半紋背頰刺魚**、**半帶棘蝶魚**，俗名**半紋神仙**，為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目](../Page/鱸形目.md "wikilink")[鱸亞目](../Page/鱸亞目.md "wikilink")[蓋刺魚科的其中一個](../Page/蓋刺魚科.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")。

## 分布

本魚分布於西[太平洋區](../Page/太平洋.md "wikilink")，包括[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[菲律賓等海域](../Page/菲律賓.md "wikilink")。

## 深度

水深2至20公尺。

## 特徵

本魚體卵圓形。吻圓鈍。眼間隔稍凹。口小；兩頜齒呈尖形。前眼眶骨具數棘，後緣游離，且中央具深刻；前鰓蓋後緣具鋸齒；前鼻孔圓形，小於卵形之後鼻孔。體被中大圓鱗，頭部與奇鰭較小；側線完全，但止於尾柄。成魚為淡[灰褐色](../Page/灰褐色.md "wikilink")，雄魚在身體的上半部有許多黑色不規則的細橫紋。而由頭頂向後，沿著黑橫紋的末端有片前寬後窄的黃色區域，幼魚皆為雌相，僅在尾鰭基部及上下葉有黑帶。身上無其他斑紋。背鰭硬棘14至15枚，軟條16至17枚；臀鰭硬棘3枚，軟條17枚；背鰭與臀鰭軟條部後端尖形；腹鰭尖形，第一軟條延長至臀鰭；尾鰭成弧形凹入，上下葉並略延長，上有些橘色小點散布。體長可達18公分。

## 生態

本魚棲息在岩礁或珊瑚礁區，屬肉食性魚類，以動物性浮游生物為食。有性轉變的現象。

## 經濟利用

體色奇特，可以做為[觀賞魚](../Page/觀賞魚.md "wikilink")，很少人食用。

## 参考文献

  - [台灣魚類資料庫](http://fishdb.sinica.edu.tw/)

<!-- end list -->

  -
[Category:觀賞魚](../Category/觀賞魚.md "wikilink")
[semifasciatus](../Category/月蝶魚屬.md "wikilink")